% se puede agregar la opción [english] para 
%  memorias o tesis en inglés (borrando el archivo .aux)
\documentclass[hyphens]{umemoria} 
%\includeonly{teorico}
\depto{Departamento de Física}
\author{Diego Antonio Román Cortés}
\title{Acoplamientos no convencionales y transiciones topológicas en sistemas fotónicos multiorbitales}

% incluir ambos comandos para una doble titulación
%  o quitar el comando que no aplica
%\memoria{Ingenier[o/a?] Civil en ???}
\tesis{Magíster en, Ciencias, mención Física}
%\tesis{Doctor en ???} % incluir solo este comando para doctorados

% puede haber varios profesores guía seperados por coma;
% pero si es una memoria, solo puede haber un profesor guía
\guia{Rodrigo Andrés Vicencio Poblete} 

% puede haber varios profesores co-guía seperados por coma;
% pero si es una memoria, el profesor co-guía será el primer
% integrante de la comisión
%\coguia{Nombre Completo Co-Guía} % incluir en caso de co-guía de *tesis*

%\cotutela{Nombre Institución} % incluir en caso de cotutela

\comision{Carla Hermann Avigliano, Pedro Orellana}

\auspicio{los proyectos Instituto Milenio para la Investigación en Óptica (MIRO) ICN17$\_$012 y Fondecyt Regular 1231313 \\ Powered@NLHPC: Esta tesis fue parcialmente apoyada por la infraestructura de supercómputo del NLHPC (CCSS210001)} % incluir en caso de recibir financiamiento

% tiene que ser el año en que se da el examen de título/grado (defensa)
%\anho{2021} % incluir solo para reemplazar el año actual

\usepackage{amsmath, bm}
\usepackage{bm}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{txfonts}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage[spanish, es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{float}
\usepackage[figurename=Figura]{caption}
\usepackage[numbers, sort&compress]{natbib}
%\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{cancel}
\usepackage[rightcaption]{sidecap}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{listings}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{setspace}
\usepackage{parskip}
\usepackage{fontspec} % Necesario para fuentes específicas
\usepackage{titlesec}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{alphalph}
\usepackage{chngcntr}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\begin{document}

\frontmatter
\maketitle

\begin{resumen}\ignorespacesafterend
	En esta tesis se estudian fenómenos de acoplamiento no convencionales en redes fotónicas multiorbitales, fabricadas mediante la técnica de escritura por láser de femtosegundos. Se investigan mecanismos que trascienden el acoplamiento entre modos fundamentales, incorporando grados de libertad orbitales, asimetrías estructurales y efectos topológicos. La propagación de luz se analiza en configuraciones donde los modos transversales \( S \) y \( P \) interactúan de manera controlada, revelando nuevas formas de manipulación óptica basadas en simetría, geometría y estructura modal.
	
	En primer lugar, se investiga el fenómeno de \textit{invisibilidad dipolar} de los modos dipolares \( P \), demostrando experimentalmente que, bajo ciertas condiciones geométricas, estos pueden permanecer ópticamente desacoplados. Este efecto se observa en una red fotónica tipo grafeno  y se modela teóricamente mediante una extensión de la teoría de modos acoplados que incorpora tanto acoplamientos de largo alcance como no ortogonalidad entre modos.
	
	Luego, se estudia el fenómeno de \textit{acoplamiento evanescente no simétrico} en dímeros con diferentes contrastes de índice de refracción. Se presenta una formulación generalizada de la teoría de modos acoplados que da cuenta de esta asimetría inherente, incluso en ausencia de pérdida o ganancia. Se valida experimentalmente la ruptura de reciprocidad mediante mediciones de desbalance de intensidad dependientes del canal de entrada.
	
	Posteriormente, se explora el \textit{acoplamiento interorbital \( S\hspace{-0.3ex}P \)}, un mecanismo que permite hibridar modos de simetría transversal distinta mediante la sintonización precisa de sus constantes de propagación. A partir de esta técnica, se implementa una red que realiza el modelo SP-SSH, una extensión multiorbital del modelo de Su-Schrieffer-Heeger. Este sistema presenta una doble transición de fase topológica, determinada por la dimerización geométrica y el desintonizado orbital, que da lugar a tres fases distintas caracterizadas mediante polarización de bulto y análisis espectral.
	
	Los resultados experimentales y numéricos presentados en esta tesis revelan nuevas formas de controlar la propagación de luz utilizando los grados de libertad orbitales de los modos guiados, abriendo el camino hacia el diseño de redes fotónicas avanzadas con funcionalidad topológica y direccional.
\end{resumen}

% opcional: incluir para tesis en inglés;
%  en este caso hay que tener el resumen y abstract
%   en ambos idiomas
%\begin{abstract}
%\lipsum[1-4]
%\end{abstract}

\begin{dedicatoria}


Mas si buscáis descubrimientos\\
Tierras irrealizables más allá de los cielos\\
Vegetante obsesión de musical congoja\\
Volvamos al silencio\\
Trampas de luz y cascadas lujosas\\
Trampas de perla y de lámpara acuática\\
Anda como los ciegos con sus ojos de piedra\\
Presintiendo el abismo a todo paso\\
Mas no temas de mí que mi lenguaje es otro\\
No trato de hacer feliz ni desgraciado a nadie\\
Ni descolgar banderas de los pechos\\
Ni dar anillos de planetas\\
Ni hacer satélites de mármol en torno a un talismán ajeno\\
Quiero darte una música de espíritu\\
Música mía de esta cítara plantada en mi cuerpo\\
Música que hace pensar en el crecimiento de los árboles\\
Y estalla en luminarias dentro del sueño\\
\textnormal{\\Extractos de \textit{Altazor}, Vicente Huidobro}
\end{dedicatoria}

\begin{thanks}
Detrás de cada logro hay una constelación de personas que lo hicieron posible. Aunque sea imposible nombrarlas a todas, guardo en mi memoria el agradecimiento profundo por sus enseñanzas, su tiempo y su confianza. \\

En primer lugar, a mi círculo más íntimo:
\begin{itemize}
\item A mis padres, por sus enseñanzas, valores y experiencias que llevaré siempre conmigo.
\item A mi hermano Martín, por las incontables noches de animé, juegos y cómplices risas.
\item A mi pareja, Catalina, por su apoyo incondicional y cariño en los momentos más sombríos, y por ser mi refugio y motivación en los más brillantes.
\end{itemize}
Agradezco a Pablo y a Cristóbal, mis pilares desde ya catorce años: por las tonterías que superan a las seriedades, por los silencios cómodos y las juntas espontáneas que parecen no tener fin. 

Un agradecimiento especial a los insufribles \textit{Amazing} Fabián y \textit{Amazing} Carlos, por hacer los días de trabajo más llevaderos y por escucharme cuando más lo necesité, por empujarme cuando más lo necesitaba y por motivarme a sacar lo mejor de mí incluso cuando no creía en ello.

Un lugar muy particular lo tienen los integrantes —pasados, presentes y futuros— del Grupo de Redes Fotónicas:
\begin{itemize}
\item A Rodrigo, por acoger hace cinco años al entonces \textit{mechón} de Licenciatura en Física que era, por confiar en mí y enseñarme todo lo que sé sobre Redes Fotónicas, acercarme al mundo académico y darme lecciones de vida que cargaré como brújula hacia el futuro.
\item A Paloma, Bastián, Ignacio y Diego, por su infinita paciencia, su ayuda desinteresada y por hacer de cada jornada en el laboratorio que estuve con ellos un espacio de aprendizaje, colaboración y camaradería que atesoraré siempre.
\item A Polette, Romina, Lucas, Daniel y Sofía, por otorgarle colores cálidos y vibrantes al LABGO3, por ser los mejores colegas que pude haber tenido y por las risas, los buenos chismes y el aprendizaje constante que hicieron sentir la oficina y el lab como un segundo hogar.
\end{itemize}
A todos ustedes, mi eterno agradecimiento por ser parte de esta historia.
\end{thanks}

\tableofcontents
%\listoftables % opcional
\listoffigures % opcional

\mainmatter
\titleformat{\chapter}
  {\normalfont\LARGE\bfseries}{\thechapter.}{1em}{}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{0pt}{0pt}

\titlespacing*{\section}
{0pt} % Left indent
{0pt} % Space before section (adjust this value)
{0pt} % Space after section (matches paragraph spacing)

% For subsection spacing (if needed)
\titlespacing*{\subsection}
{0pt}
{0pt}
{0pt}

% Configuración de fuentes (elige UNA de estas opciones)
%\setmainfont{Arial}
%\setmainfont{Times New Roman}
%\setmainfont{Verdana}
%\setmainfont{Georgia}

\setstretch{1.15} % Interlineado 1.15
\setlength{\parskip}{1.0\baselineskip} % Doble espacio entre párrafos
\justifying % Texto justificado

\include{intro.tex}
\include{teorico.tex}
\include{numericos.tex}
\include{metodos.tex}
\include{magico.tex}
\include{nonsymmetry.tex}
\include{moleculas.tex}


\include{conclu.tex}

% ver https://www.overleaf.com/learn/latex/Glossaries
% \input{glosario.tex} % opcional

%\nocite{*}
\bibliographystyle{unsrtnat}
\bibliography{citations}

\renewcommand\appendixname{Anexo}
\begin{appendices}
\input{anexoPapers.tex}
\input{anexoA.tex}
\input{anexoB.tex}
\input{anexoC.tex}
\input{anexoD.tex}
\end{appendices}
\end{document}